<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>matiereapenser on Arveed</title>
    <link>/categories/matiereapenser/</link>
    <description>Recent content in matiereapenser on Arveed</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Jun 2021 19:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/matiereapenser/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L’importance de la manière de dire les choses</title>
      <link>/articles/limportance-de-la-maniere-de-dire-les-choses/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/limportance-de-la-maniere-de-dire-les-choses/</guid>
      <description>Note rapide sur l&amp;rsquo;affichage d&amp;rsquo;une certaine confiance en soi dans la communication.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ne soyez pas un chimpanzé conformiste</title>
      <link>/articles/ne-soyez-pas-un-chimpanze-conformiste/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/ne-soyez-pas-un-chimpanze-conformiste/</guid>
      <description>Une étude a montré que lorsqu’un chimpanzé d’un certain groupe découvrait une manière efficace d’ouvrir les noix et change ensuite pour un groupe qui emploie une stratégie moins efficace, il va éviter d’utiliser sa méthode, pourtant supérieure, juste pour se mêler au reste des chimpanzés.
Les êtres humains sont similaires. Dans notre for intérieur, il existe une pression incroyable nous poussant à nous conformer aux normes du groupe. La plupart du temps, nous préférons avoir tort avec les autres plutôt qu’être le seul à avoir raison.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le faux raisonnement de planification</title>
      <link>/articles/le-faux-raisonnement-de-planification/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/le-faux-raisonnement-de-planification/</guid>
      <description>Les gens sous-estiment si souvent le temps qu&amp;rsquo;il faut pour accomplir les tâches que les psychologues ont trouvé un nom pour cela : l&amp;rsquo;erreur de planification (the planning fallacy).
 Nicholas Epley, Mindwise : How We Understand What Others Think, Believe, Feel and Want.     Je suis bien obligé de reconnaître le problème, trainant depuis plus d&amp;rsquo;un an sur le manuscrit de Timeskippers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Persévérer et résister</title>
      <link>/articles/perseverer-et-resister/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/perseverer-et-resister/</guid>
      <description>Je relis mes notes de L’obstacle est le chemin de Ryan Holiday, où il écrit :
 « La persévérance et la persistance sont des atouts incroyables. Au bout d’un moment, après avoir tenté toutes les options traditionnelles, on se retrouve à essayer quelque chose d’inédit. »
  En persistant dans un défi qu’on s’est lancé, on épuise toutes les solutions qui mènent à l’échec, jusqu’à découvrir une solution innovante qui mène au succès.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
