<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Arveed</title>
    <link>/categories/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Arveed</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L&#39;IA, bulle spéculative ?</title>
      <link>/articles/reflexions-ia/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/reflexions-ia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depuis un bon moment, je suis le développement des Grands Modèles de Langage (LLM). Je reste convaincu qu’il s’agit surtout d’une bulle spéculative, et donc dangereuse (en tant que telle). Néanmoins, suivant l’adage (connaître ton ennemi), je regarde de près, je note, je teste. Dans cet article, je garde un résumé de mes idées.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le développement de l’IA nécessite un investissement massif financier et matériel. Il y a un coût d’utilisation auquel il faut rajouter celui associé à la phase d’entraînement. Pour le coût d’utilisation, on peut parler en FLOPS (&lt;em&gt;floating point operations per second&lt;/em&gt; — opérations en virgule flottante par seconde), une unité de mesure de la performance d’un ordinateur, et en $ pour le coût total de leur entraînement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Auteur prolifique ?</title>
      <link>/articles/prolifique/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2024 15:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/prolifique/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a des auteurs qu’on prend pour modèles. C’est comme cela qu’on commence à avoir envie d’écrire (en tout cas c’est mon cas, j’en parle dans l’un des épisodes de &lt;a href=&#34;https://www.duodeplumes.com&#34;&gt;Duo de plume&lt;/a&gt;).&#xA;Parfois, l’effet est inverse. Quand on voit la production de plusieurs de ces modèles, on peut se bloquer, se dire que jamais on n’atteindra ce niveau. Que ce soit du côté de la qualité littéraire, du &lt;em&gt;storytelling&lt;/em&gt;, ou de la quantité.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fact-checker les images sur les réseaux sociaux - quelques outils.</title>
      <link>/articles/fact-checking/</link>
      <pubDate>Tue, 21 May 2024 15:15:20 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/fact-checking/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Note: cet article est très largement inspiré par le thread de &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Shayan86&#34;&gt;Shayan Sardarizadeh&lt;/a&gt;, journaliste de la BBC: lien vers &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Shayan86/status/1633950038526160896&#34;&gt;le post original&lt;/a&gt;et lien vers &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20230310083146/https://twitter.com/Shayan86/status/1633950038526160896&#34;&gt;l&amp;rsquo;archive internet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il me semble maintenant acquis pour (presque) tout le monde que les réseaux sociaux sont utilisés comme facteurs d&amp;rsquo;influence. C&amp;rsquo;est le jeu des marques qui placent leurs produits, mais aussi celui de lobbies et de gouvernements qui cherchent à influencer, qui le résultat d&amp;rsquo;un vote, qui l&amp;rsquo;opinion générale sur un sujet ou un autre. À ce titre, les réseaux sociaux peuvent être détournés et il n&amp;rsquo;est plus rare d&amp;rsquo;y trouver des faux, souvent par maladresse (un retoot/retweet est si facile, même sans vérifier l&amp;rsquo;information), mais aussi avec intention (dans ce cas, on parlera de désinformation ou malinformation).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mon usage de l’IA</title>
      <link>/ai/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/ai/</guid>
      <description>Un manifeste de mon usage de l’intelligence artificielle et des LLM (grands modèles de langage). Pour faire simple, tous les écrits produits en mon nom sont d’origine humaine.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une porte dérobée dans XZ: la grosse vulnérabilité d&#39;internet</title>
      <link>/articles/xz-incident/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 15:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/xz-incident/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Week-end de Pâques 2024. Un événement qui passe inaperçu aux yeux de la plupart des gens secoue la communauté #infosec (les experts en sécurité informatique). Un accès caché a (presque) été ajouté à un outil qui gère les connexions sécurisées sur la plupart des serveurs de sites web ou applications.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les conséquences auraient pu être dramatiques : Internet n’aurait plus été sécurisé — impossible de faire confiance à un site web, que ce soit votre banque ou l’accès à vos emails. Or, quasi &lt;em&gt;toute notre société&lt;/em&gt; est passée au numérique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>DREAM, un outil de développement narratif des personnages.</title>
      <link>/articles/dream-outil-ecriture/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 17:50:19 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/dream-outil-ecriture/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;dream-est-un-outil-pour-développer-les-arcs-narratifs-des-personnages&#34;&gt;DREAM est un outil pour développer les arcs narratifs des personnages&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;À la base de toutes les histoires, il y a les personnages, leurs besoins et leurs désirs. Au début, ils sont dans un certain état (leur situation sociale, leur vision du monde, leur entourage, etc.), et, passés les rebondissements de l&amp;rsquo;aventure qu&amp;rsquo;ils vivent tout au long du roman (de la nouvelle, de la &lt;strong&gt;blague&lt;/strong&gt;), ils en ressortent &lt;strong&gt;changés&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&#xA;Cette évolution du personnage, les anglophones l&amp;rsquo;appellent &lt;strong&gt;character arc&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le bon état d&#39;esprit pour gérer son temps</title>
      <link>/articles/gerer-son-temps/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 17:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/gerer-son-temps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quelle est la plus importante des ressources dont nous disposons, vous et moi ? Ce n’est pas l’argent, ce ne sont pas nos connaissances ni nos relations. Notre ressource la plus précieuse est notre temps.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le temps passe inexorablement, et l’on ne peut pas en créer de nouveau : une fois « dépensé », il est impossible de le récupérer.&lt;/em&gt; Quand on y réfléchit, toutes les autres ressources peuvent être recréées ou fabriquées (avec du temps).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trouver le temps d&#39;écrire</title>
      <link>/articles/trouver-le-temps-decrire/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 17:00:57 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/trouver-le-temps-decrire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En 2011, j’avais une superbe idée pour un thriller technologique. Je ne savais pas comment m’y prendre, et jamais je n’avais attaqué un aussi gros projet d’écriture. J’imaginais qu’il me faudrait six à huit mois pour finir le livre. Trois ans plus tard, je publiais ce qui allait devenir mon premier roman : Totem.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Après des débuts intéressants (« Wow ! D’autres personnes que la famille et les amis sont intéressés ! Wow ! Des commentaires ! Wow, des bons commentaires !! ») et la satisfaction d’avoir mon premier roman dans les mains, j’ai compris que je voulais continuer, c’est-à-dire écrire et publier le plus possible, parce que j’adorais le processus entier, depuis l’idée jusqu’au produit final, le livre.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Si vous ne lisez que quelques livres en 2024, lisez ceux-là.</title>
      <link>/articles/si-vous-ne-lisez-que-quelques-livres-en-2024-lisez-ceux-la/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 17:50:03 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/si-vous-ne-lisez-que-quelques-livres-en-2024-lisez-ceux-la/</guid>
      <description>Quelques livres que je recommande pour 2024, fiction et non fiction.</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;écris quand même.</title>
      <link>/articles/j-ecris-quand-meme/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 17:14:54 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/j-ecris-quand-meme/</guid>
      <description>Ecrire, c&amp;rsquo;est dur. Surtout quand on a l&amp;rsquo;impression que ce que l&amp;rsquo;on produit n&amp;rsquo;est pas bon.&#xA;Mais ce jugement de valeur a-t-il un réel fondement ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>La collision des idées</title>
      <link>/articles/la-collision-des-idees/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 18:00:40 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/la-collision-des-idees/</guid>
      <description>« Mais d&amp;rsquo;où viennet toutes vos idées ? » Cette question et ces variantes est l&amp;rsquo;une de celle qui revient le plus souvent lors des rencontres avec mes lecteurs.&#xA;Et c&amp;rsquo;est une bonne question.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Structurer son récit : the foolscap method</title>
      <link>/articles/structurer-son-recit-the-foolscap-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 16:36:29 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/structurer-son-recit-the-foolscap-method/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;imagine que tous les écrivains ont une boite à outils qui leur est personnelle. Comme moi, ils la constituent en voyant ce que font les autres et comment ils travaillent, en prenant des &amp;ldquo;morceaux de méthode&amp;rdquo; chez l&amp;rsquo;un rabouté avec un autre morceau chez l&amp;rsquo;autre, et surtout en se confrontant à la réalité, devant son propre clavier.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai découvert aussi que j&amp;rsquo;étais dans la catégorie plotter, de ceux qui ont besoin d&amp;rsquo;une structure – dans mon cas, détaillée – pour commencer à écrire. Cette structure me sert aussi lorsque je m&amp;rsquo;attelle à retravailler mon texte.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>D&#39;où viennent les personnages de fiction ?</title>
      <link>/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fiction/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 14:40:50 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fiction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ces idées sont une transcription maladroite de celles de Cory Doctorow, invité du célèbre podcast &lt;a href=&#34;http://www.writingexcuses.com/?ref=cyrilvallee.com&#34;&gt;Writing Excuses&lt;/a&gt;. Au passage, ce podcast mérite votre attention si vous vous débrouillez en anglais. Il regorge d’expériences et d’idées, est d&amp;rsquo;un format court (c’est l’un des concepts : il dure moins de quinze minutes), et il est très instructif.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La question de base que s’est posée Cory Doctorow est plus précisément : pourquoi éprouvons-nous des sentiments pour les personnages de fiction ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Retour sur le festival Alterfictions</title>
      <link>/articles/retour-sur-le-festival-alterfictions/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 16:20:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/retour-sur-le-festival-alterfictions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le festival littéraire Alterfictions a eu lieu les 18 et 19 novembre 2023 dans sa première édition, dans le château d’Yverdon, en Suisse. J’ai eu la chance d’y participer et je dois bien dire que j’ai vraiment passé un superbe week-end.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;le-concept-novateur&#34;&gt;Le concept, novateur&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Casser les codes, c’était le but de ce festival d’un autre genre (vanne intentionnelle). Il s’agissait pour une fois de disposer l’ensemble des livres proposés par les 77 auteurs sur des tables regroupant différents genres. Les écrivains, eux, étaient libres de déambuler parmi les visiteurs, de discuter entre eux, de dédicacer dans des espaces réservés à tous. Personnellement, j’attendais vraiment de voir ce que cela pouvait apporter. Avec ces deux jours de recul, l’idée m’a convaincu : le (futur) lecteur est plus libre de traîner au gré des couvertures, de retourner les livres pour lire les quatrièmes sans sentir aucune pression parce que l’auteur serait devant lui.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ma présence au festival Alterficions les 18 et 19 novembre 2023</title>
      <link>/articles/alterfictions-2023/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/alterfictions-2023/</guid>
      <description>&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;/articles/img/Visuel_Je_suis_auteur_Alterfictions.png&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&#xA;&lt;p&gt;Vous pourrez venir me rencontrer dans ce superbe lieu qu’est le château d’Yverdon, avec des dizaines d’autres écrivains et notamment les auteurs du &lt;a href=&#34;https://gahelig.ch&#34;&gt;GAHELIG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J’ai hâte d’y être et de rencontrer les lecteurs et auteurs qui seront de la partie. Le concept est novateur et intéressant ; il devrait favoriser le partage et l’interaction avec les visiteurs.&#xA;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;/articles/img/affiche-alterfictions_sans_sponsors-scaled.jpg&#34;&gt;&#xA;&lt;/figure&gt;&#xA;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je ne sais pas encore les détails et horaires de présence pour les dédicaces, que je publierais ici même dès que possible.&#xA;Pour plus d’informations, je vous redirige vers le site du festival: &lt;a href=&#34;https://alterfictions.ch&#34;&gt;www.alterfictions.ch&lt;/a&gt;&#xA;En attendant, réservez les dates :&#xA;&lt;strong&gt;18 et 19 novembre 2023&lt;/strong&gt; au &lt;strong&gt;Château d’Yverdon&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redonner du temps à l&#39;essentiel</title>
      <link>/articles/redonner-du-temps-a-lessentiel/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 15:44:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/redonner-du-temps-a-lessentiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ces derniers temps, lorsque j’ouvre mon ordinateur, je me sens dépassé, confronté au problème de mon rapport au temps : j’ai tellement à faire, et si peu de temps ! Il en ressort un stress qui n’est vraiment pas nécessaire et même, dans mon cas, délétère d’un point de vue créatif.  &lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Depuis lors, il m&amp;rsquo;arrive de rester bloqué devant mon fichier ouvert, incapable d’avancer sur le projet en cours. Et cela devient même pire : je me retrouve à tout faire sauf terminer mon manuscrit, écoutant la voix convaincante de la Resistance, trouvant n’importe quel moyen de procrastiner.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Je rejoins le groupe des auteurs helvétiques de littérature de genre (GAHELIG)</title>
      <link>/articles/gahelig/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/gahelig/</guid>
      <description>Je fais partie depuis l&amp;rsquo;été du Gahelig, groupe des auteurs helvétiques de littérature de genre.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notes du 31 janvier au 5 février 2023</title>
      <link>/articles/notes-2023-01-30to2023-02-05/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/notes-2023-01-30to2023-02-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans l&amp;rsquo;idée promue par Austin Kleon (et d&amp;rsquo;autres, comme Shawn Blanc ou CJ Chilvers) du &lt;em&gt;Show your Work&lt;/em&gt;, je pose ici quelques notes publiques, juste à des fins de documentation, sur ce que j&amp;rsquo;ai fait (hors &lt;em&gt;daily job&lt;/em&gt;), vu ou lu dans la semaine.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;lundi-2023-01-30&#34;&gt;Lundi 2023-01-30&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Journée de formation assez intense (en simulation médicale). Les projets perso sont donc mis entre parenthèses pour la semaine, plus ou moins.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;803 mots sur Timeskippers: livre 2.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Jailbreaké mon Kindle Voyage et dé-DRMisé mes ebooks.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;mardi-31-mercredi-2023-02-01&#34;&gt;Mardi 31, mercredi 2023-02-01&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;699 mots sur  Timeskippers: livre 2. Total 95842 mots.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;jeudi-2023-02-02&#34;&gt;Jeudi 2023-02-02&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;305 mots sur Timeskippers: livre 2. Total 96147 mots.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;samedi-2023-02-04&#34;&gt;Samedi 2023-02-04&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;suivi la conférence du FOSDEM23 : &amp;lsquo;Passwordless Linux: where are we?&amp;rsquo;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;FOSDEM23 : &amp;lsquo;Open Source at NASA&amp;rsquo;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;dimanche-2023-02-05&#34;&gt;Dimanche 2023-02-05&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Youtube scrolling.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notes du 23 au 30 Janvier 2023</title>
      <link>/articles/notes-2023-01-23to30/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/notes-2023-01-23to30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans l&amp;rsquo;idée promue par Austin Kleon (et d&amp;rsquo;autres, comme Shawn Blanc ou CJ Chilvers) du &lt;em&gt;Show your Work&lt;/em&gt;, je pose ici quelques notes publiques, juste à des fins de documentation, sur ce que j&amp;rsquo;ai fait (hors &lt;em&gt;daily job&lt;/em&gt;), vu ou lu dans la semaine.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;lundi-2023-01-23&#34;&gt;Lundi 2023-01-23&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;vu la conférence de &lt;a href=&#34;https://ploum.net&#34;&gt;Ploum&lt;/a&gt; au Capitole du Libre : &lt;a href=&#34;https://invidious.fdn.fr/watch?v=YiwEcCK_lQU&#34;&gt;https://invidious.fdn.fr/watch?v=YiwEcCK_lQU&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;mercredi-2023-01-25&#34;&gt;Mercredi 2023-01-25&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je découvre le podcast de Tristan Nitot, l&amp;rsquo;Octet Vert, avec plein de chouettes interviews dedans.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>De la fenêtre du train.</title>
      <link>/articles/breve-01/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/breve-01/</guid>
      <description>Le coucher de soleil au-dessus de la campagne fribourgeoise, vu depuis la fenêtre d&amp;rsquo;un train.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notes du 16 au 22 Janvier 2023</title>
      <link>/articles/notes-2023-01-16to22/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/notes-2023-01-16to22/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans l&amp;rsquo;idée promue par Austin Kleon (et d&amp;rsquo;autres, comme Shawn Blanc ou CJ Chilvers) du &lt;em&gt;Show your Work&lt;/em&gt;, je pose ici quelques notes publiques, juste à des fins de documentation.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;lundi-2023-01-16&#34;&gt;Lundi 2023-01-16&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;La semaine s&amp;rsquo;annonce sur les chapeaux de roue du point de vue pro.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Fini l&amp;rsquo;installation de Manjaro sur le vieux MacBook Pro&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Commencé &lt;em&gt;Les oiseaux du temps&lt;/em&gt; de Amal El-Mohtar&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Retouche du plan pour la fin de &lt;em&gt;Timeskippers : livre II&lt;/em&gt;. Le manuscrit prends de plus en plus d&amp;rsquo;embonpoint.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;mardi-2023-01-17&#34;&gt;Mardi 2023-01-17&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;La soirée consacrée à revoir un cours que je donne le mercredi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scrivener minimaliste</title>
      <link>/articles/scrivener-minimaliste/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 23:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/scrivener-minimaliste/</guid>
      <description>Quelques réglages pour faire de Scrivener un environnement d&amp;rsquo;écriture minimaliste.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Migration sur Mastodon, un sentiment de liberté.</title>
      <link>/articles/mastodon/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/mastodon/</guid>
      <description>Mon premier contact avec Mastodon était en 2017. Mais je n&amp;rsquo;avais pas vraiment compris l&amp;rsquo;intérêt ni le concept idéologique sous-jacent.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Se donner du temps</title>
      <link>/articles/essentiel/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/essentiel/</guid>
      <description>Le sentiment d&amp;rsquo;être submergé par l&amp;rsquo;ampleur de la tâche peut être jugulé en se recentrant sur l&amp;rsquo;essentiel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Decouvrez La Couverture De Totem</title>
      <link>/articles/decouvrez-la-couverture-de-totem/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 18:35:06 +0100</pubDate>
      <guid>/articles/decouvrez-la-couverture-de-totem/</guid>
      <description>La ré-édition de mon thriller est l&amp;rsquo;occasion rêvée d&amp;rsquo;un nouveau visuel et d&amp;rsquo;une nouvelle couverture.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Douzieme Victime Nouvelle Edition</title>
      <link>/articles/la-douzieme-victime-nouvelle-edition/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 18:35:46 +0100</pubDate>
      <guid>/articles/la-douzieme-victime-nouvelle-edition/</guid>
      <description>La maison d&amp;rsquo;édition Heartless doit fermer ses portes. Quelle seconde vie pour mon thriller ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mare of Easttown</title>
      <link>/articles/mare-of-easttown/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 21:10:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/mare-of-easttown/</guid>
      <description>Avis à chaud après le visionnage de la mini-série. Qu&amp;rsquo;est-ce qui m&amp;rsquo;a fait autant l&amp;rsquo;apprécier ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’importance de la manière de dire les choses</title>
      <link>/articles/limportance-de-la-maniere-de-dire-les-choses/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/limportance-de-la-maniere-de-dire-les-choses/</guid>
      <description>Note rapide sur l&amp;rsquo;affichage d&amp;rsquo;une certaine confiance en soi dans la communication.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La règle de Raymond Chandler</title>
      <link>/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 17:18:21 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’écrivain américain &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Raymond_Chandler&#34;&gt;Raymond Chandler&lt;/a&gt; avait l’habitude d’écrire sur de petites cartes cartonnées (les &lt;em&gt;index cards&lt;/em&gt; au format A7). Il les utilisait directement dans sa machine à écrire.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il suivait une unique règle : quelque chose devait se passer sur chaque carte, ce qui l’entrainait à être précis et direct. L’équivalent moderne pourrait s’articuler ainsi : on doit s’assurer que le lecteur a une épiphanie tous les deux cent cinquante mots. Cela rend l’écriture plus concise et efficace.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La loi de Goodhart</title>
      <link>/articles/la-loi-de-goodhart/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/la-loi-de-goodhart/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai pris l&amp;rsquo;habitude de compter le nombre de mots (ou de signes, selon qu&amp;rsquo;on mesure à la française ou à l&amp;rsquo;anglo-saxonne) lors de mes sessions d&amp;rsquo;écriture. Cela me permet de marquer mes progrès et d&amp;rsquo;avoir une trace de ce que je fais, le but étant de conserver une certaine inertie, une lancée qui me permet d&amp;rsquo;aller au bout de mon manuscrit.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;À un moment, c&amp;rsquo;était même devenu une obsession : j&amp;rsquo;avais toute une série de scripts pour compter ces mots dans mes documents Google Docs. C&amp;rsquo;en était au point que si je n&amp;rsquo;atteignais pas le nombre de signes que je m&amp;rsquo;étais fixé pour ma journée, je ressentais une culpabilité qui pouvait me bloquer par la suite.&#xA;Totalement contre productif.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ne soyez pas un chimpanzé conformiste</title>
      <link>/articles/ne-soyez-pas-un-chimpanze-conformiste/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/ne-soyez-pas-un-chimpanze-conformiste/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Une étude a montré que lorsqu’un chimpanzé d’un certain groupe découvrait une manière efficace d’ouvrir les noix et change ensuite pour un groupe qui emploie une stratégie moins efficace, il va éviter d’utiliser sa méthode, pourtant supérieure, juste pour se mêler au reste des chimpanzés.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les êtres humains sont similaires. Dans notre for intérieur, il existe une pression incroyable nous poussant à nous conformer aux normes du groupe. La plupart du temps, nous préférons avoir tort avec les autres plutôt qu’être le seul à avoir raison. Certains le savent très bien et en profitent. Ils utilisent ce comportement (et bien d’autres leviers) pour nous faire croire en insécurité, pour influencer nos choix lors d’un achat, pour modifier l’issue d’une campagne politique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le faux raisonnement de planification</title>
      <link>/articles/le-faux-raisonnement-de-planification/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/le-faux-raisonnement-de-planification/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Les gens sous-estiment si souvent le temps qu&amp;rsquo;il faut pour accomplir les tâches que les psychologues ont trouvé un nom pour cela : l&amp;rsquo;erreur de planification (the planning fallacy).&#xA;Nicholas Epley, &lt;em&gt;Mindwise&lt;/em&gt; : How We Understand What Others Think, Believe, Feel and Want.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je suis bien obligé de reconnaître le problème, trainant depuis plus d&amp;rsquo;un an sur le manuscrit de Timeskippers.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Persévérer et résister</title>
      <link>/articles/perseverer-et-resister/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/perseverer-et-resister/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je relis mes notes de &lt;em&gt;L’obstacle est le chemin&lt;/em&gt; de Ryan Holiday, où il écrit :&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;«  La persévérance et la persistance sont des atouts incroyables. Au bout d’un moment, après avoir tenté toutes les options traditionnelles, on se retrouve à essayer quelque chose d’inédit. »&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;En persistant dans un défi qu’on s’est lancé, on épuise toutes les solutions qui mènent à l’échec, jusqu’à découvrir une solution innovante qui mène au succès.&#xA;Un peu plus loin, Holiday poursuit :&#xA;« Dans tous les cas, essayer d’adopter ces maximes :&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La création des habitudes.</title>
      <link>/articles/la-creation-des-habitudes/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/la-creation-des-habitudes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour être plus précis, la création de bonnes habitudes, auxquelles j’essaie de me conformer pour plus y penser, est à la fois essentielle et difficile à acquérir. Une bonne habitude peut amener à un objectif bien plus rapidement et facilement que de se forcer à faire quelque chose par à coups.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Se créer de bonnes habitudes est très important.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Comme celle d’écrire tous les jours (ou, plus pragmatique, l’idée de toucher son manuscrit / histoire tous les jours), en encore rester constant dans la pratique de la méditation. Pourtant, sans que je ne trouve de (bonne) raison, elles sont difficiles à établir et à faire durer. Parfois, on est à la limite de la résolution de nouvelle année. Ainsi, j’ai lâché ma pratique quotidienne avec &lt;a href=&#34;https://www.headspace.com/fr&#34;&gt;Headspace&lt;/a&gt; il y a quelques semaines, mais j’ai ressenti le besoin de m’y remettre très récemment.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Capables du pire comme du meilleur</title>
      <link>/articles/capables-du-pire-comme-du-meilleur/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/capables-du-pire-comme-du-meilleur/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Comment accorder le fait que les relations humaines peuvent apporter à la fois le meilleur et le pire dans la vie ?&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Nous sommes des êtres sociaux, et nous avons besoin des autres pour être pleinement épanouis. Pourtant, ces relations peuvent nous apporter les pires moments comme le bonheur dans nos vies. Cette contradiction n’est pas si difficile à comprendre. Comme tout ce qui est important, ces relations peuvent nous rendre extrêmement heureux quand elles se passent bien, et dépressifs quand elles ne fonctionnent pas. Les gens en général sont l’aspect le plus changeant et flexible de notre environnement. Ainsi, la même personne peut rendre votre matinée merveilleuse et votre soirée misérable.&lt;br&gt;&#xA;Nous dépendons tellement de l’approbation et de l’affection des autres que nous sommes très vulnérables à la façon dont ils nous traitent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pour vaincre la Résistance, en prendre conscience</title>
      <link>/articles/pour-vaincre-la-resistance-en-prendre-conscience/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/pour-vaincre-la-resistance-en-prendre-conscience/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depuis quelque temps, je lutte pour progresser dans mes projets, notamment d’écriture. J’ai beau me mettre devant l’écran, je trouve toujours &lt;em&gt;autre chose&lt;/em&gt; à faire que terminer ces projets en cours.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je suis devenu une &lt;em&gt;déité de la procrastination&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Hier, mon application de podcast préférée&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; a fait remonter dans ma liste un épisode du podcast de &lt;a href=&#34;https://tim.blog&#34;&gt;Tim Ferris&lt;/a&gt; datant de 2016, durant lequel il interviewait &lt;a href=&#34;https://seths.blog&#34;&gt;Seth Godin&lt;/a&gt;. Jusqu’à ce jour, c’est l’un des épisodes les plus téléchargés. Et lors de cette écoute durant mon footing, Seth Godin cite le livre de Steven Pressfield, &lt;em&gt;The War of Art&lt;/em&gt;, comme l’un des plus important qu’il ait lu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les règles de Heinlein</title>
      <link>/articles/les-regles-de-heinlein/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 10:48:06 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/les-regles-de-heinlein/</guid>
      <description>Les règles de Heinlein sont presque impossibles à suivre. Vraiment ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Techniques d’écriture, construction d’un récit, ouvrages de référence</title>
      <link>/articles/techniques-decriture-construction-dun-recit-ouvrages-de-reference/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 18:00:01 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/techniques-decriture-construction-dun-recit-ouvrages-de-reference/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a quelque temps, je tombais sur un article qui faisait la comparaison entre écrivains et artistes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;L’idée était de penser que l’écrivain était différent de l’artiste au moins en ce sens que le premier commence par essayer de créer un produit fini sans avoir d’abord travaillé chaque qualité individuelle nécessaire à la création du produit final (l’Histoire).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Un dessinateur va par exemple s’entraîner sur les parties spécifiques, comme les ombres, ou le trait, sans avoir besoin de créer une œuvre à part entière.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment voler du temps pour écrire ?</title>
      <link>/articles/comment-voler-du-temps-pour-ecrire/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 12:21:15 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/comment-voler-du-temps-pour-ecrire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a trois ans, j’avais une superbe idée pour un thriller technologique. Je ne savais pas comment m’y prendre, et jamais je n’avais attaqué un aussi gros projet d’écriture. J’imaginais qu’il me faudrait six à huit mois pour finir le livre. Deux ans plus tard, je publiais Ximera.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Après des débuts intéressants (« Wow ! D’autres que la famille et les amis sont intéressés ! Wow ! Des commentaires ! Wow, des &lt;em&gt;bons&lt;/em&gt; commentaires !! ») et la satisfaction d’avoir enfin mon premier roman dans les mains, j’ai rapidement compris que je voulais continuer, c’est-à-dire écrire et publier le plus d’histoires possible, parce que j’adorais « ça » (dans son ensemble).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>D&#39;où viennent les personnages de fictions  ?</title>
      <link>/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fictions/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 19:03:06 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fictions/</guid>
      <description>Pourquoi on s&amp;rsquo;attache à des personnes dont nous savons qu&amp;rsquo;elles ne sont pas réelles ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>7 points-clés où Scrivener m’aide à écrire mes fictions</title>
      <link>/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 19:25:53 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J’ai découvert &lt;a href=&#34;http://www.literatureandlatte.com&#34;&gt;Scrivener&lt;/a&gt; courant 2009 et j’ai rapidement acheté la version 1.4 ; ce logiciel qui peut paraître rebutant aux yeux de certains a réellement changé ma vie d’auteur. Je suis intimement persuadé qu’il a joué un grand rôle dans le fait que j’ai pu finir mon premier gros projet, &lt;a href=&#34;http://www.cyrilvallee.net/ximera/&#34; title=&#34;Ximera&#34;&gt;Ximera&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Découvrez dans ce court article pourquoi, en sept points fondamentaux.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-8211-rester-organisé-et-ne-rien-perdre&#34;&gt;1 – Rester organisé et ne rien perdre&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je ne m’inquiète plus d’avoir sauvegardé mon texte, du niveau de ma batterie, ou d’un plantage du logiciel (encore que Scrivener n’a &lt;em&gt;jamais&lt;/em&gt; planté une seule fois depuis que je l’utilise, toutes versions confondues).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une façon de faire les révisions dans Scrivener</title>
      <link>/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2014 20:41:06 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’idée du premier jet est de ne pas se laisser tenter et de corriger au fur et à mesure que vous racontez votre histoire, mais bien de littéralement « cracher » l’histoire telle qu’elle vous vient, et ceci &lt;em&gt;le plus vite possible&lt;/em&gt;. De cette manière, je rentre dans « la zone », et tout ce que je fais, c’est raconter l’histoire, sans m’interrompre sans cesse sur la qualité de ce que j’écris.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecrire: travailler sur la structure</title>
      <link>/articles/ecrire-travailler-sur-la-structure/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2013 13:30:39 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/ecrire-travailler-sur-la-structure/</guid>
      <description>&lt;p&gt;D’après ce que j’ai pu constater, on peut dire qu’il y a deux types d’auteurs : ceux qui ne peuvent commencer à écrire sans avoir une idée précise et un plan de ce qu’ils vont écrire, et ceux qui partent sur une idée, et se laissent « porter par l’histoire ou les personnages ».&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Si vous avez parcouru un peu le site, vous aurez compris que je fais partie des premiers. Il m’est inconcevable de me lancer à l’aventure. Si je me mets à l’écriture, c’est que mon plan est réglé aux petits oignons.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment Cory Doctorow fait-il pour être aussi productif ?</title>
      <link>/articles/comment-cory-doctorow-fait-il-pour-etre-aussi-productif/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2013 18:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/comment-cory-doctorow-fait-il-pour-etre-aussi-productif/</guid>
      <description>Dans le podcast New Disruptors (2013), l&amp;rsquo;auteur Cory Doctorow explique comment il arrive à produire autant de textes.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scrivener: organiser la structure de ses textes</title>
      <link>/articles/scrivener-organiser-la-structure-de-ses-textes/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2013 19:12:59 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/scrivener-organiser-la-structure-de-ses-textes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;À partir d’une certaine longueur, tout texte a besoin d’une structure. C’est particulièrement vrai pour les textes longs (cela vous semble évident pour une thèse scientifique, par exemple), mais également pour tout travail de fiction, et cela va bien au-delà du simple découpage en chapitres.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il existe différentes &lt;em&gt;écoles&lt;/em&gt; pour structurer une histoire, et vous pouvez tomber sur des méthodes un peu partout sur internet. Mais que vous penchiez pour la structure en 7 points (&lt;a href=&#34;https://www.fearfulsymmetry.net/?p=405&#34;&gt;exposée par Dan Wells&lt;/a&gt;) ou le développement d’histoire en 8 points (&lt;a href=&#34;https://www.advancedfictionwriting.com/articles/snowflake-method/&#34;&gt;Randy Ingermanson&lt;/a&gt;), la nécessité de structurer son texte est là.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scrivener: adapter comme un environnement minimaliste</title>
      <link>/articles/scrivener-adapter-comme-un-environnement-minimaliste/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2013 23:15:28 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/scrivener-adapter-comme-un-environnement-minimaliste/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Au fil des ans, &lt;a href=&#34;https://www.literatureandlatte.com/scrivener.php&#34;&gt;Scrivener&lt;/a&gt; est devenu mon outil de prédilection dès qu’il s’agit de coucher des mots « sur le papier ». Pour être plus précis, si je ne suis pas sur l’un de mes ordinateurs mobiles (comprendre: iPad ou iPhone) et que ce que j’écris va dépasser la petite centaine de mots, cela va se passer dans Scrivener.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Organiser et réorganiser mes textes, lister et stocker des idées, conserver mes recherches (et les rendre accessibles, trouvables en trois clicks, exportables), depuis la liste des articles pour le blog jusqu’aux romans de plus de 120,000 mots, tout passe maintenant par cet outil, &lt;em&gt;qui rend simplement la vie d’auteur plus facile&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
