<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ecriture on Arveed.com</title>
    <link>//localhost:1313/categories/ecriture/</link>
    <description>Recent content in Ecriture on Arveed.com</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Jun 2021 17:18:21 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/categories/ecriture/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La règle de Raymond Chandler</title>
      <link>//localhost:1313/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 17:18:21 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</guid>
      <description>L’écrivain américain Raymond Chandler avait l’habitude d’écrire sur de petites cartes cartonnées (les index cards au format A7). Il les utilisait directement dans sa machine à écrire.&#xA;Il suivait une unique règle : quelque chose devait se passer sur chaque carte, ce qui l’entrainait à être précis et direct. L’équivalent moderne pourrait s’articuler ainsi : on doit s’assurer que le lecteur a une épiphanie tous les deux cent cinquante mots. Cela rend l’écriture plus concise et efficace.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pour vaincre la Résistance, en prendre conscience</title>
      <link>//localhost:1313/articles/pour-vaincre-la-resistance-en-prendre-conscience/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/pour-vaincre-la-resistance-en-prendre-conscience/</guid>
      <description>Depuis quelque temps, je lutte pour progresser dans mes projets, notamment d’écriture. J’ai beau me mettre devant l’écran, je trouve toujours autre chose à faire que terminer ces projets en cours.&#xA;Je suis devenu une déité de la procrastination.&#xA;Hier, mon application de podcast préférée1 a fait remonter dans ma liste un épisode du podcast de Tim Ferris datant de 2016, durant lequel il interviewait Seth Godin. Jusqu’à ce jour, c’est l’un des épisodes les plus téléchargés.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les règles de Heinlein</title>
      <link>//localhost:1313/articles/les-regles-de-heinlein/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2017 10:48:06 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/les-regles-de-heinlein/</guid>
      <description>Les règles de Heinlein sont presque impossibles à suivre. Vraiment ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>Techniques d’écriture, construction d’un récit, ouvrages de référence</title>
      <link>//localhost:1313/articles/techniques-decriture-construction-dun-recit-ouvrages-de-reference/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 18:00:01 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/techniques-decriture-construction-dun-recit-ouvrages-de-reference/</guid>
      <description>Il y a quelque temps, je tombais sur un article qui faisait la comparaison entre écrivains et artistes.&#xA;L’idée était de penser que l’écrivain était différent de l’artiste au moins en ce sens que le premier commence par essayer de créer un produit fini sans avoir d’abord travaillé chaque qualité individuelle nécessaire à la création du produit final (l’Histoire).&#xA;Un dessinateur va par exemple s’entraîner sur les parties spécifiques, comme les ombres, ou le trait, sans avoir besoin de créer une œuvre à part entière.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment voler du temps pour écrire ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/comment-voler-du-temps-pour-ecrire/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jul 2015 12:21:15 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/comment-voler-du-temps-pour-ecrire/</guid>
      <description>Il y a trois ans, j’avais une superbe idée pour un thriller technologique. Je ne savais pas comment m’y prendre, et jamais je n’avais attaqué un aussi gros projet d’écriture. J’imaginais qu’il me faudrait six à huit mois pour finir le livre. Deux ans plus tard, je publiais Ximera.&#xA;Après des débuts intéressants (« Wow ! D’autres que la famille et les amis sont intéressés ! Wow ! Des commentaires !</description>
    </item>
    <item>
      <title>D&#39;où viennent les personnages de fictions  ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fictions/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 19:03:06 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fictions/</guid>
      <description>Pourquoi on s&amp;rsquo;attache à des personnes dont nous savons qu&amp;rsquo;elles ne sont pas réelles ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>7 points-clés où Scrivener m’aide à écrire mes fictions</title>
      <link>//localhost:1313/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 19:25:53 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</guid>
      <description>J’ai découvert Scrivener courant 2009 et j’ai rapidement acheté la version 1.4 ; ce logiciel qui peut paraître rebutant aux yeux de certains a réellement changé ma vie d’auteur. Je suis intimement persuadé qu’il a joué un grand rôle dans le fait que j’ai pu finir mon premier gros projet, Ximera.&#xA;Découvrez dans ce court article pourquoi, en sept points fondamentaux.&#xA;1 – Rester organisé et ne rien perdre Je ne m’inquiète plus d’avoir sauvegardé mon texte, du niveau de ma batterie, ou d’un plantage du logiciel (encore que Scrivener n’a jamais planté une seule fois depuis que je l’utilise, toutes versions confondues).</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une façon de faire les révisions dans Scrivener</title>
      <link>//localhost:1313/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2014 20:41:06 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</guid>
      <description>L’idée du premier jet est de ne pas se laisser tenter et de corriger au fur et à mesure que vous racontez votre histoire, mais bien de littéralement « cracher » l’histoire telle qu’elle vous vient, et ceci le plus vite possible. De cette manière, je rentre dans « la zone », et tout ce que je fais, c’est raconter l’histoire, sans m’interrompre sans cesse sur la qualité de ce que j’écris.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ecrire: travailler sur la structure</title>
      <link>//localhost:1313/articles/ecrire-travailler-sur-la-structure/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2013 13:30:39 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/ecrire-travailler-sur-la-structure/</guid>
      <description>D’après ce que j’ai pu constater, on peut dire qu’il y a deux types d’auteurs : ceux qui ne peuvent commencer à écrire sans avoir une idée précise et un plan de ce qu’ils vont écrire, et ceux qui partent sur une idée, et se laissent « porter par l’histoire ou les personnages ».&#xA;Si vous avez parcouru un peu le site, vous aurez compris que je fais partie des premiers.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
