<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lectures on Dans les marges</title>
    <link>/categories/lectures/</link>
    <description>Recent content in lectures on Dans les marges</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Dec 2020 13:56:01 -0800</lastBuildDate><atom:link href="/categories/lectures/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020 en livres</title>
      <link>/articles/lectures-2020/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 13:56:01 -0800</pubDate>
      
      <guid>/articles/lectures-2020/</guid>
      <description>La liste de ce que j’ai lu pour l’année 2020 porte le compte à 35. C’est plus que l’an dernier (28), mais loin de l’objectif que je m’étais fixé de un livre par semaine.
 !function(){&amp;ldquo;use strict&amp;rdquo;;window.addEventListener(&amp;ldquo;message&amp;rdquo;,(function(e){if(void 0!==e.data[&amp;ldquo;datawrapper-height&amp;rdquo;]){var t=document.querySelectorAll(&amp;ldquo;iframe&amp;rdquo;);for(var a in e.data[&amp;ldquo;datawrapper-height&amp;rdquo;])for(var r=0;r&amp;lt;t.length;r++){if(t[r].contentWindow===e.source)t[r].style.height=e.data[&amp;ldquo;datawrapper-height&amp;rdquo;][a]+&amp;ldquo;px&amp;rdquo;}}}))}();   La répartition ebook/livre papier est de 11/24, moins que ce que j’imaginais. D’une manière générale, je tire une leçon à ce sujet: j’ai maintenant tendance à lire la fiction sur la liseuse, et les autres livres « non-fiction » en version brochée, car la prise de note dans les marges est bien plus aisée —oui, je fais partie de ces gens qui font vivre leurs livres, les annotant, cornant les pages, dialoguant avec l’auteur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The War of Art de Steven Pressfield</title>
      <link>/articles/lecture-the-war-of-art-steven-pressfield/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/lecture-the-war-of-art-steven-pressfield/</guid>
      <description>⊕   ISBN: 1936891026 Lu le: 30 août 2017 Combien je le recommande: 9/10  C&amp;rsquo;est la définition de ce qui m&amp;rsquo;empêche d&amp;rsquo;avancer dans mon travail créatif. Pressfield définit la Résistance, une entité qui s&amp;rsquo;insinue partout dans nos vies et nous empêche de faire ce que nous devons vraiment faire.
Ce livre à vraiment résonné chez moi. À relire régulièrement.
Peu de notes, car tout est bon.
Mes notes : The awakening artist must be ruthless, not only with herself but with others.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Turning Pro de Steven Pressfield</title>
      <link>/articles/lecture-turning-pro-de-steven-pressfield/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/lecture-turning-pro-de-steven-pressfield/</guid>
      <description>La trilogie de Pressfield  © Stuart Mc Millen   
C&amp;rsquo;est la suite logique de The War of Art du même auteur. Ce petit livre décrit le moment où l&amp;rsquo;on décide de vaincre ce que Pressfield nomme la Resistance, et qui nous empêche de faire ce que l&amp;rsquo;on doit faire. Devenir pro, c&amp;rsquo;est une lutte de tous les jours, une révélation qu&amp;rsquo;on a et qui va nous permettre de finir ce qu&amp;rsquo;on commence (comme un livre, par exemple, mais cela peut s&amp;rsquo;appliquer à tous les domaines de la création.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aventures au coeur de la mémoire de Joshua Foer</title>
      <link>/articles/lecture-aventures-au-coeur-de-la-memoire-joshua-foer/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/lecture-aventures-au-coeur-de-la-memoire-joshua-foer/</guid>
      <description>Joshua Foer est un journaliste qui s&amp;rsquo;est intéressé au championnat américain de mémoire. Il rencontre alors Ed Cooke qui l&amp;rsquo;initie aux techniques de ces mémorisateurs hors pair, et le journaliste ce prend au jeu.
Ce livre décrit l&amp;rsquo;année qui suit, depuis les premiers entraînements jusqu&amp;rsquo;au jour du championnat auquel Foer participe et finit par remporter.
Intéressant parce qu&amp;rsquo;il décrit des techniques de mémorisation et parsème son récit de flashbacks historiques vers des temps où l&amp;rsquo;on apprenait avant tout à mémoriser afin d&amp;rsquo;apprendre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deux heures de lucidité : Entretiens avec Denis Robert et Weronika Zarachowicz - par Noam Chomsky</title>
      <link>/articles/lecture-deux-heures-de-lucidite-noam-chomsky/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/lecture-deux-heures-de-lucidite-noam-chomsky/</guid>
      <description>Chomsky est controversé en France, mais j&amp;rsquo;ai beaucoup de respect pour Denis Robert, ce qui m&amp;rsquo;a amené vers ce livre avec curiosité. Connu comme un &amp;ldquo;agitateur&amp;rdquo; politique, réputé &amp;ldquo;libertaire&amp;rdquo; et &amp;ldquo;radical&amp;rdquo;, Chomsky développe des idées simples qui montrent l&amp;rsquo;évolution de nos sociétés occidentales et leur orientation &amp;ldquo;vers le privé&amp;rdquo;.
Dans cet entretien, sont abordés des thèmes aussi variés que les centres de pouvoir, le capitalisme, la démocratie, l&amp;rsquo;économie invisible, ou les médias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tools of Titans de Tim Ferris</title>
      <link>/articles/lecture-tools-of-titans-de-tim-ferris/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/lecture-tools-of-titans-de-tim-ferris/</guid>
      <description>Tim Ferris a interviewé 200 personnalités intéressantes dans son podcast (The Tim Ferris Show). A chaque fois, des questions récurrentes concernant leur routine matinale, ou ce leur dernier achat le plus utile pour moins de 100$, par exemple.
Il en résulte un gros pavé de 700 pages de &amp;ldquo;fiches&amp;rdquo; concentrant ce que ces gens utilisent et qui aurait contribué à leur succès.
Quelques bonnes trouvailles, des idées à garder, et un peut-être quelques points communs à ressortir de toutes ces interviews.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
