<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Écrire on Arveed</title>
    <link>//localhost:1313/tags/%C3%A9crire/</link>
    <description>Recent content in Écrire on Arveed</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 17:50:19 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/tags/%C3%A9crire/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DREAM, un outil de développement narratif des personnages.</title>
      <link>//localhost:1313/articles/dream-outil-ecriture/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 17:50:19 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/dream-outil-ecriture/</guid>
      <description>&lt;h3 id=&#34;dream-est-un-outil-pour-développer-les-arcs-narratifs-des-personnages&#34;&gt;DREAM est un outil pour développer les arcs narratifs des personnages&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;À la base de toutes les histoires, il y a les personnages, leurs besoins et leurs désirs. Au début, ils sont dans un certain état (leur situation sociale, leur vision du monde, leur entourage, etc.), et, passés les rebondissements de l&amp;rsquo;aventure qu&amp;rsquo;ils vivent tout au long du roman (de la nouvelle, de la &lt;strong&gt;blague&lt;/strong&gt;), ils en ressortent &lt;strong&gt;changés&lt;/strong&gt;.&lt;br&gt;&#xA;Cette évolution du personnage, les anglophones l&amp;rsquo;appellent &lt;strong&gt;character arc&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;ébauche découverte: écrire son premier jet sans corriger.</title>
      <link>//localhost:1313/articles/ebauche-decouverte/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 12:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/ebauche-decouverte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;À l’occasion des enregistrements de notre podcast, nous discutons souvent cuisine interne avec ma complice Catherine Rolland. Comparer les façons de travailler et les habitudes d’écriture est toujours intéressant. Catherine, par exemple, produit des premiers jets de très bonne qualité, qui ne nécessitent que peu de corrections par la suite.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Et j’en suis incapable.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pourtant, dans nos livres, nous proposons tous les deux à nos lecteurs l’éclat d’un texte peaufiné, travaillé et corrigé pour atteindre la meilleure qualité possible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le bon état d&#39;esprit pour gérer son temps</title>
      <link>//localhost:1313/articles/gerer-son-temps/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 17:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/gerer-son-temps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quelle est la plus importante des ressources dont nous disposons, vous et moi ? Ce n’est pas l’argent, ce ne sont pas nos connaissances ni nos relations. Notre ressource la plus précieuse est notre temps.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le temps passe inexorablement, et l’on ne peut pas en créer de nouveau : une fois « dépensé », il est impossible de le récupérer.&lt;/strong&gt; Quand on y réfléchit, toutes les autres ressources peuvent être recréées ou fabriquées (avec du temps).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trouver le temps d&#39;écrire</title>
      <link>//localhost:1313/articles/trouver-le-temps-decrire/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 17:00:57 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/trouver-le-temps-decrire/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En 2011, j’avais une superbe idée pour un thriller technologique. Je ne savais pas comment m’y prendre, et jamais je n’avais attaqué un aussi gros projet d’écriture. J’imaginais qu’il me faudrait six à huit mois pour finir le livre. Trois ans plus tard, je publiais ce qui allait devenir mon premier roman : Totem.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Après des débuts intéressants (« Wow ! D’autres personnes que la famille et les amis sont intéressés ! Wow ! Des commentaires ! Wow, des bons commentaires !! ») et la satisfaction d’avoir mon premier roman dans les mains, j’ai compris que je voulais continuer, c’est-à-dire écrire et publier le plus possible, parce que j’adorais le processus entier, depuis l’idée jusqu’au produit final, le livre.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;écris quand même.</title>
      <link>//localhost:1313/articles/j-ecris-quand-meme/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 17:14:54 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/j-ecris-quand-meme/</guid>
      <description>Ecrire, c&amp;rsquo;est dur. Surtout quand on a l&amp;rsquo;impression que ce que l&amp;rsquo;on produit n&amp;rsquo;est pas bon.&#xA;Mais ce jugement de valeur a-t-il un réel fondement ?</description>
    </item>
    <item>
      <title>La collision des idées</title>
      <link>//localhost:1313/articles/la-collision-des-idees/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 18:00:40 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/la-collision-des-idees/</guid>
      <description>« Mais d&amp;rsquo;où viennet toutes vos idées ? » Cette question et ces variantes est l&amp;rsquo;une de celle qui revient le plus souvent lors des rencontres avec mes lecteurs.&#xA;Et c&amp;rsquo;est une bonne question.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Structurer son récit : the foolscap method</title>
      <link>//localhost:1313/articles/structurer-son-recit-the-foolscap-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 16:36:29 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/structurer-son-recit-the-foolscap-method/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J&amp;rsquo;imagine que tous les écrivains ont une boite à outils qui leur est personnelle. Comme moi, ils la constituent en voyant ce que font les autres et comment ils travaillent, en prenant des &amp;ldquo;morceaux de méthode&amp;rdquo; chez l&amp;rsquo;un rabouté avec un autre morceau chez l&amp;rsquo;autre, et surtout en se confrontant à la réalité, devant son propre clavier.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai découvert aussi que j&amp;rsquo;étais dans la catégorie plotter, de ceux qui ont besoin d&amp;rsquo;une structure – dans mon cas, détaillée – pour commencer à écrire. Cette structure me sert aussi lorsque je m&amp;rsquo;attelle à retravailler mon texte.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>D&#39;où viennent les personnages de fiction ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fiction/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 14:40:50 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/dou-viennent-les-personnages-de-fiction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ces idées sont une transcription maladroite de celles de Cory Doctorow, invité du célèbre podcast &lt;a href=&#34;http://www.writingexcuses.com/?ref=cyrilvallee.com&#34;&gt;Writing Excuses&lt;/a&gt;. Au passage, ce podcast mérite votre attention si vous vous débrouillez en anglais. Il regorge d’expériences et d’idées, est d&amp;rsquo;un format court (c’est l’un des concepts : il dure moins de quinze minutes), et il est très instructif.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La question de base que s’est posée Cory Doctorow est plus précisément : pourquoi éprouvons-nous des sentiments pour les personnages de fiction ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redonner du temps à l&#39;essentiel</title>
      <link>//localhost:1313/articles/redonner-du-temps-a-lessentiel/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 15:44:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/redonner-du-temps-a-lessentiel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ces derniers temps, lorsque j’ouvre mon ordinateur, je me sens dépassé, confronté au problème de mon rapport au temps : j’ai tellement à faire, et si peu de temps ! Il en ressort un stress qui n’est vraiment pas nécessaire et même, dans mon cas, délétère d’un point de vue créatif.  &lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Depuis lors, il m&amp;rsquo;arrive de rester bloqué devant mon fichier ouvert, incapable d’avancer sur le projet en cours. Et cela devient même pire : je me retrouve à tout faire sauf terminer mon manuscrit, écoutant la voix convaincante de la Resistance, trouvant n’importe quel moyen de procrastiner.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La règle de Raymond Chandler</title>
      <link>//localhost:1313/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 17:18:21 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/la-regle-de-raymond-chandler/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’écrivain américain &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Raymond_Chandler&#34;&gt;Raymond Chandler&lt;/a&gt; avait l’habitude d’écrire sur de petites cartes cartonnées (les &lt;em&gt;index cards&lt;/em&gt; au format A7). Il les utilisait directement dans sa machine à écrire.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Il suivait une unique règle : quelque chose devait se passer sur chaque carte, ce qui l’entrainait à être précis et direct. L’équivalent moderne pourrait s’articuler ainsi : on doit s’assurer que le lecteur a une épiphanie tous les deux cent cinquante mots. Cela rend l’écriture plus concise et efficace.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comment Cory Doctorow fait-il pour être aussi productif ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/comment-cory-doctorow-fait-il-pour-etre-aussi-productif/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2013 18:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/comment-cory-doctorow-fait-il-pour-etre-aussi-productif/</guid>
      <description>Dans le podcast New Disruptors (2013), l&amp;rsquo;auteur Cory Doctorow explique comment il arrive à produire autant de textes.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
