<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Podcast on Arveed.com</title>
    <link>/categories/podcast/</link>
    <description>Recent content in Podcast on Arveed.com</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2024 19:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/podcast/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>S01-E04 — Alterfictions, le festival: les interviews</title>
      <link>/articles/s01-e04-alterfictions-le-festival-les-interviews/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 19:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/s01-e04-alterfictions-le-festival-les-interviews/</guid>
      <description>En novembre 2023, nous avons eu le privilège de participer au tout nouveau festival littéraire Alterfictions.</description>
    </item>
    <item>
      <title>S01-E03 — Expériences de salon et dédicaces</title>
      <link>/articles/podcast-s01e03/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 19:28:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/podcast-s01e03/</guid>
      <description>L&amp;rsquo;expérience des auteurs avec leurs lecteurs: rencontres, dédicaces, commentaires. Comment Catherine et Cyril voient leur rapport au lecteur ? Ont-ils des anecdotes croustillantes à rapporter ? Comment gérer les commentaires parfois très négatifs ?&#xA;Ce nouvel épisode nous permet d&amp;rsquo;aborder ces sujets sous un format simple et sur un mode de conversation. Commentez, likez, partagez ! Faites-nous connaitre si vous appréciez notre travail, merci !&#xA;https://www.youtube.com/watch?v=1WNxfe35_Wg </description>
    </item>
    <item>
      <title>S01-E02 — Inspiration(s), bonnes et mauvaises idées ?</title>
      <link>/articles/podcast-s01e02/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 19:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/podcast-s01e02/</guid>
      <description>Deuxième épisode du podcast Duo de plumes que je produis avec Catherine Rolland. Nous développons la thématique autour de la question que tous les auteurs ont de manière régulière lors des rencontres avec leurs lecteurs: « mais d&amp;rsquo;où viennent toutes vos idées ? »&#xA;Ainsi, nous comparons nos façons de faire, discutons de ce qui fonctionne ou pas (en tout cas pour nous), dans un format de conversation sobre et où on a tout de même quelques fous rires.</description>
    </item>
    <item>
      <title>S01-E01 — Les auteurs se présentent</title>
      <link>/articles/podcast-s01e01/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 19:50:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/podcast-s01e01/</guid>
      <description>![]//articles/img/2DP&amp;ndash;Bannie-re-YouTube&amp;ndash;3.png)&#xA;Pour ce tout premier épisode du podcast Duo de plumes, nous avons décidé de faire les présentations au format détourné du speed-dating. Des questions-réponses rapides et drôles ou surprenantes, qui nous amènent à discuter des thématiques qui nous sont chères : les premiers écrits, la maison d’édition de nos rêves, le syndrome de l’imposteur…&#xA;Vous pouvez vous abonner sur la plateforme d’écoute de votre choix, ou vous rendre sur le site du podcast, ou encore visionner l’épisode ici.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bande annonce</title>
      <link>/articles/bande-annonce/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 18:23:00 +0000</pubDate>
      <guid>/articles/bande-annonce/</guid>
      <description>Le podcast is the new black.&#xA;Plus sérieusement, je consomme beaucoup de podcast. C&amp;rsquo;est un format intéressant et varié, et qui permet d&amp;rsquo;aborder de nombreux sujets sous des formats très variés. Beaucoup de ceux que j&amp;rsquo;écoute concernent la littérature, la création littéraire, le côté business et le côté créatif.&#xA;Pourtant, je ne trouvais pas vraiment d&amp;rsquo;émission sur les coulisses de la création, par des écrivains, mais aussi des blogueurs littéraires, des éditeurs, ou d&amp;rsquo;autres acteurs de la grande chaîne du livre.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
