<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>outils on Dans les marges</title>
    <link>/categories/outils/</link>
    <description>Recent content in outils on Dans les marges</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Apr 2014 19:25:53 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/outils/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>7 points-clés où Scrivener m’aide à écrire mes fictions</title>
      <link>/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 19:25:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/7-points-cles-ou-scrivener-maide-a-ecrire-mes-fictions/</guid>
      <description>J’ai découvert Scrivener courant 2009 et j’ai rapidement acheté la version 1.4 ; ce logiciel qui peut paraître rebutant aux yeux de certains a réellement changé ma vie d’auteur. Je suis intimement persuadé qu’il a joué un grand rôle dans le fait que j’ai pu finir mon premier gros projet, Ximera.
Découvrez dans ce court article pourquoi, en sept points fondamentaux.
1 – Rester organisé et ne rien perdre Je ne m’inquiète plus d’avoir sauvegardé mon texte, du niveau de ma batterie, ou d’un plantage du logiciel (encore que Scrivener n’a jamais planté une seule fois depuis que je l’utilise, toutes versions confondues).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Une façon de faire les révisions dans Scrivener</title>
      <link>/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jan 2014 20:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/une-facon-de-faire-les-revisions-dans-scrivener/</guid>
      <description>L’idée du premier jet est de ne pas se laisser tenter et de corriger au fur et à mesure que vous racontez votre histoire, mais bien de littéralement « cracher » l’histoire telle qu’elle vous vient, et ceci le plus vite possible. De cette manière, je rentre dans « la zone », et tout ce que je fais, c’est raconter l’histoire, sans m’interrompre sans cesse sur la qualité de ce que j’écris.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scrivener: organiser la structure de ses textes</title>
      <link>/articles/scrivener-organiser-la-structure-de-ses-textes/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Apr 2013 19:12:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/scrivener-organiser-la-structure-de-ses-textes/</guid>
      <description>À partir d’une certaine longueur, tout texte a besoin d’une structure. C’est particulièrement vrai pour les textes longs (cela vous semble évident pour une thèse scientifique, par exemple), mais également pour tout travail de fiction, et cela va bien au-delà du simple découpage en chapitres.
Il existe différentes écoles pour structurer une histoire, et vous pouvez tomber sur des méthodes un peu partout sur internet. Mais que vous penchiez pour la structure en 7 points (exposée par Dan Wells) ou le développement d’histoire en 8 points (Randy Ingermanson), la nécessité de structurer son texte est là.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scrivener: adapter comme un environnement minimaliste</title>
      <link>/articles/scrivener-adapter-comme-un-environnement-minimaliste/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2013 23:15:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/scrivener-adapter-comme-un-environnement-minimaliste/</guid>
      <description>Au fil des ans, Scrivener est devenu mon outil de prédilection dès qu’il s’agit de coucher des mots « sur le papier ». Pour être plus précis, si je ne suis pas sur l’un de mes ordinateurs mobiles (comprendre: iPad ou iPhone) et que ce que j’écris va dépasser la petite centaine de mots, cela va se passer dans Scrivener.
Organiser et réorganiser mes textes, lister et stocker des idées, conserver mes recherches (et les rendre accessibles, trouvables en trois clicks, exportables), depuis la liste des articles pour le blog jusqu’aux romans de plus de 120,000 mots, tout passe maintenant par cet outil, qui rend simplement la vie d’auteur plus facile.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
