<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on c11e</title>
    <link>//localhost:1313/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on c11e</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-FR</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//localhost:1313/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les métadonnées, un risque majeur pour la vie privée</title>
      <link>//localhost:1313/articles/metadatas/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/metadatas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le Conseil fédéral suisse propose de modifier la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (LSCPT). La Suisse, réputée pour sa neutralité et son respect pour la vie privée, risque de devenir le mauvais exemple du continent européen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://econostrum.info/suisse/surveillance-renforcee-threema-et-proton-mail-confederation-nouvelles-regles/&#34;&gt;https://econostrum.info/suisse/surveillance-renforcee-threema-et-proton-mail-confederation-nouvelles-regles/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://swissprivacy.law/347/&#34;&gt;https://swissprivacy.law/347/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;À la suite de cette proposition, quelques polémiques se sont levées, notamment sur le positionnement de certains acteurs technologiques comme Proton AG et Infomaniak. En l’occurrence, ils ont une position très différente : Andy Yen, CEO de Proton, menace de quitter la Suisse si la révision de la loi était adoptée, là où (je paraphrase) Infomaniak ne voit pas le problème.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;IA, bulle spéculative ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/reflexions-ia/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/reflexions-ia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depuis un bon moment, je suis le développement des Grands Modèles de Langage (LLM). Je reste convaincu qu’il s’agit surtout d’une bulle spéculative, et donc dangereuse (en tant que telle). Néanmoins, suivant l’adage (connaître ton ennemi), je regarde de près, je note, je teste. Dans cet article, je garde un résumé de mes idées.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le développement de l’IA nécessite un investissement massif financier et matériel. Il y a un coût d’utilisation auquel il faut rajouter celui associé à la phase d’entraînement. Pour le coût d’utilisation, on peut parler en FLOPS (&lt;em&gt;floating point operations per second&lt;/em&gt; — opérations en virgule flottante par seconde), une unité de mesure de la performance d’un ordinateur, et en $ pour le coût total de leur entraînement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Auteur prolifique ?</title>
      <link>//localhost:1313/articles/prolifique/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2024 15:00:19 +0000</pubDate>
      <guid>//localhost:1313/articles/prolifique/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a des auteurs qu’on prend pour modèles. C’est comme cela qu’on commence à avoir envie d’écrire (en tout cas c’est mon cas, j’en parle dans l’un des épisodes de &lt;a href=&#34;https://www.duodeplumes.com&#34;&gt;Duo de plume&lt;/a&gt;).&#xA;Parfois, l’effet est inverse. Quand on voit la production de plusieurs de ces modèles, on peut se bloquer, se dire que jamais on n’atteindra ce niveau. Que ce soit du côté de la qualité littéraire, du &lt;em&gt;storytelling&lt;/em&gt;, ou de la quantité.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
